<resources>
    <string name="app_name">Продолжить</string>
    <string name="zagalovok">Данное приложение созданно с целью узнать писателей и поэтов Адыгеи</string>
    <string name="PISAT">Писатели и поэты</string>
    <string name="POAT">Поэты</string>
    <string name="perekl">Писатели|Поэты</string>
    <string name="awinow">Ашинов Хазрет Ахметович</string>
    <string name="bersei">Берсей Умар Хапхалович</string>
    <string name="evtix">Евтых Аскер Кадербечевич</string>
    <string name="wane">Жанэ Киримизе Хаджимусович</string>
    <string name="mashbash">Машбаш Исхак Шумафович</string>
    <string name="wazo">Шаззо Казбек Гиссович</string>
    <string name="xazret">Родился 2 января 1926 года в ауле Габукай Теучежского района Адыгеи.
1943—1950 гг. — служил в Советской Армии.
1950—1954 гг. — работал в книжном издательстве, газете «Социалистическэ Адыгеи».
1954—1957 гг. — учился в Краснодарской краевой партийной школе.
1962—1964 гг. — учился в Высших литературных курсах Союза писателей СССР при Литературном институте им. А. М. Горького.
С 1951 года был заведующим отделом областной газеты «Социалистическэ Адыгеи», главным редактором альманаха «Дружба».
Член Союза писателей СССР, заслуженный работник культуры Республики Адыгея
Произведения писателя печатаются в периодике с 1951 года. Многие произведения писателя были переведены на русский язык.
Хазрет Ашинов перевёл на адыгейский язык произведения М. Горького, А. Чехова, Т. Шевченко, К. Хетагурова, Я. Купалы, А. Исаакяна, Д. Гулиа и др.</string>
    <string name="BERSEI">Родился в 1807 году в одном из абадзехских аулов, недалеко от нынешнего Майкопа. В возрасте восьми лет был украден турками и продан в Египет, где выучил французский, арабский, турецкий и татарский языки. В 1840—1843 гг. учился во Франции.
В 1843 году вернулся на родину, принял русское подданство и поступил на службу в русскую армию в качестве переводчика. В 1850—1860 гг. преподавал адыгейский язык в Ставропольской губернской гимназии.
Дата и место смерти неизвестны.
 В 1852 г. оказывал помощь русскому этнографу барону К. Ф. Сталь в доработке сочинения «Этнографический очерк черкесского народа». 14 марта 1853 года издал в Тифлисе «Букварь черкесского языка» (на арабской графике). В 1858 году составил грамматику адыгейского языка, в 1861 г. — адыгейскую азбуку на русской графической основе. В 1862 г. участвовал в создании кабардинской азбуки.
«Букварь черкесского языка» позволил за короткий исторический период изучить все диалекты адыгов, создать письменность, разработать орфографию и национальные словари.
Берсей — автор нескольких басен, в которых показано бесправное положение трудящихся и их стремление к справедливости
    </string>
    <string name="acker">Аскер Кадербечевич Евтых родился 25 сентября 1915 года в ауле Хатукай Кубанской области (ныне Красногвардейский район Адыгеи) в крестьянской семье.
    В 1938 году был принят в Союз писателей. С 1939 года до начала Великой Отечественной войны работал преподавателем-консультантом адыгейской студии при Государственном театральном институте в Москве.
    Участвовал в Великой Отечественной войне. С 1941 — красноармеец, с 1942 — литсотрудник дивизионной газеты «За победу» на Кавказском фронте, с 1943 — член писательской группы политуправления Черноморского флота. Участвовал в битве за Кавказ, Одесской, Крымской, Ясско-Кишинёвской операциях.За образцовое выполнение боевых заданий, проявленные при этом доблесть и мужество, был награждён орденом Отечественной войны II степени.
    Похоронен в Москве на Введенском кладбище.
 </string>
    <string name="KIRAMIZI">Родился 7 марта 1919 года в ауле Афипсип Теучежского района (Тахтамукайский район Адыгеи). Участник Великой Отечественной войны с 1941 года. В 1944 году Киримизе был тяжело ранен, после — демобилизован. После демобилизации работал в областной газете, писал прозу. Член Коммунистической партии с 1948 года. В 1957 году окончил Адыгейский педагогический институт. С 1973 года — ответственный секретарь Адыгейского отделения Союза писателей РСФСР. С 1944 по 1959 годы — член редакции газеты «Социалистическэ Адыгей». С 1959 по 1973 годы — председатель Адыгейского областного комитета по радиовещанию и телевидению. С 1965 года — председатель Адыгейского областного комитета защиты мира.</string>
    <string name="bash">Родился 28 мая 1930 года в ауле Урупский ныне Успенского района Краснодарского края.

В 1951 году окончил Адыгейское педагогическое училище.
Член ВКП(б) с 1951 года.
В 1957 году окончил с отличием Литературный институт им. М. Горького в г. Москве.
В 1962 году окончил отделение работников печати, телевидения и радиовещания Высшей партийной школы при ЦК КПСС.
С 1956 года по 1959 год — работал заведующим отделом областной газеты «Социалистическэ Адыгей».
С 1983 года — председатель правления Союза писателей Адыгеи.
С 1962 года по настоящее время — председатель правления Союза писателей Адыгеи.
академик Адыгской (Черкесской) международной академии наук, академии наук Абхазии,
почётный доктор Адыгейского, Кабардино-Балкарского и Майкопского технологического университетов,
почётный гражданин г. Майкопа.
В соавторстве с Умаром Тхабисомовым создал Гимн Республики Адыгея.</string>
    <string name="wazZo">Родился 18 февраля 1939 года в ауле Казанукай Теучежского района Адыгеи.

В 1964 году окончил филологический факультет Адыгейского государственного педагогического института. После окончания учёбы работал завучем в Казанукаевской восьмилетней школе.
Окончил аспирантуру на кафедре советской литературы при Московском государственном педагогическом институте имени В. И. Ленина.
С 1980 по 2011 гг. руководил кафедрой литературы и журналистики филологического факультета Адыгейского государственного университета.
Председатель Союза учёных Республики Адыгея; председатель Адыгейского республиканского центра Международной Адыгейской (Черкесской) академии наук.
Умер 6 мая 2015 года.</string>
    <string name="andryxaev">Андрухаев Хусен Борежевич</string>
</resources>